const mathematics = [
    {
      question: 'π (पाई) का मान क्या है?',
      options: ['3.141', '3.142', '3.1415', '3.13'],
      answer: '3.1415',
      compleated:false,
    },
    {
      question: '100 के वर्गमूल का मान क्या है?',
      options: ['9', '10',  '12', '20'],
      compleated:false,
      answer: '10',
    },
    {
      question: '12 और 15 का ल.स.म. (LCM) क्या है?',
      options: ['30', '60', '120', '45'],
      compleated:false,
      answer: '60',
    },
    {
      question: '3x + 5 = 20, x का मान क्या है?',
      options: ['5', '3', '7', '6'],
      compleated:false,
      answer: '5',
    },
    {
      question: 'समीकरण 2x + 3 = 9 का हल क्या है?',
      options: ['(x = 3)', '(x = 2)', '(x = 6)', '(x = 5)'],
      compleated:false,
      answer: '(x = 3)',
    },
    {
      question: 'कोण का मान 90° हो तो उसे क्या कहते हैं?',
      options: ['समकोण', 'विकर्ण कोण', 'पुनर्निर्धारित कोण', 'रेखीय कोण'],
      compleated:false,
      answer: 'समकोण',
    },
    {
      question: 'त्रिकोण के कोणों का योग क्या होता है?',
      options: ['180°', '90°', '360°', '270°'],
      compleated:false,
      answer: '180°',
    },
    {
      question: 'प्रेरणीय संख्या (Prime number) क्या होती है?',
      options: [
        'वह संख्या जो 1 और स्वयं से विभाज्य होती है',
        'वह संख्या जो केवल 2 से विभाज्य होती है',
        ' वह संख्या जो 10 से विभाज्य होती है',
        'वह संख्या जो एक से बड़ी होती है',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'वह संख्या जो 1 और स्वयं से विभाज्य होती है',
    },
    {
      question: 'द्विघात समीकरण ax² + bx + c = 0 का हल क्या होता है?',
      options: [
        'r = (-b ± √(b² - 4ac)) / 2a',
        ' r = (-b ± √(a² - 4bc)) / 2a',
        'r = (b ± √(c² - 4ac)) / 2b',
        ' r = (c ± √(b² - 4ac)) / 2b',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'r = (-b ± √(b² - 4ac)) / 2a',
    },
    {
      question: '12% का दशमलव रूप क्या है?',
      options: ['0.12', '1.2', '0.012', '1.02'],
      compleated:false,
      answer: '0.12',
    },
    {
      question: 'त्रिकोणमिति का मुख्य अनुपात क्या होता है?',
      options: [
        'साइन, कोसाइन, टैन्जेंट',
        'साइन, कैटाजोन, स्क्वायर',
        'साइन, रूट, चैट्स',
        'साइन, कैस्केड, त्रिकोण',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'साइन, कोसाइन, टैन्जेंट',
    },
    {
      question: 'वर्गमूल को किस प्रकार से व्यक्त किया जाता है?',
      options: ['√x', 'x²', 'x³', 'x'],
      compleated:false,
      answer: '√x',
    },
    {
      question: '45° के कोण का साइन क्या होता है?',
      options: ['1', '√2/2', '0.5', '1/2'],
      compleated:false,
      answer: '√2/2',
    },
    {
      question:
        'किसी बिंदु के द्वारा रेखा को परिभाषित करने वाला सिद्धांत क्या कहलाता है?',
      options: [
        'रेखा के समतल',
        ' त्रिकोण का सिद्धांत',
        'रेखा का निर्धारण',
        'किसी रेखा पर बिंदु',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'रेखा का निर्धारण',
    },
    {
      question: 'किसी त्रिकोण का क्षेत्रफल क्या होता है?',
      options: [
        '½ × ऊँचाई × आधार',
        '√(a² + b²)',
        '2 × (ब्याज - अभियांत्रिकी)',
        '(b × h) / 2',
      ],
      compleated:false,
      answer: '½ × ऊँचाई × आधार',
    },
    {
      question: 'शुद्धांक (Ratio) क्या है?',
      options: [
        'दो संख्याओं का अनुपात',
        'एक से बड़ी संख्या',
        ' माप के सभी निर्देश',
        'एक ही वस्तु की तुलना',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'दो संख्याओं का अनुपात',
    },
    {
      question: 'बड़े अंश का समीकरण क्या होता है?',
      options: [
        'तिरछी रेखाएं',
        'अनुपात और विभाजन',
        'संख्या और असंख्या',
        'बराबर की रेखा',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'अनुपात और विभाजन',
    },
    {
      question: 'नंबर सिस्टिम में "बाइनरी" क्या है?',
      options: [
        '0 और 1 की प्रणाली',
        '10 की प्रणाली',
        '5 की प्रणाली',
        '20 की प्रणाली',
      ],
      compleated:false,
      answer: '0 और 1 की प्रणाली',
    },
    {
      question: 'वर्गमूल का सिद्धांत क्या है?',
      options: ['√(a²)', '√(b × c)', ' √(a × b)', '√(a × a)'],
      compleated:false,
      answer: '√(a × a)',
    },
    {
      question: 'एक समानांतर चतुर्भुज का क्षेत्रफल कैसे निकाला जाता है?',
      options: ['आधार × ऊँचाई', 'ऊँचाई ÷ आधार', 'कोण × ऊँचाई', 'आधार + ऊँचाई'],
      compleated:false,
      answer: 'आधार × ऊँचाई',
    },
    {
      question: 'मानक रूप में दशमलव को कैसे लिखा जाता है?',
      options: ['x × 10ⁿ', 'x ÷ 10', 'x²', ' x³'],
      compleated:false,
      answer: 'x × 10ⁿ',
    },
    {
      question: '3:4 का अनुपात क्या है?',
      options: ['7', '12', '1', '0.75'],
      compleated:false,
      answer: '0.75',
    },
    {
      question: 'वर्ग का क्षेत्रफल किससे प्राप्त होता है?',
      options: [
        'एक पक्ष × एक पक्ष',
        'एक पक्ष × चार',
        'दो पक्ष × दो पक्ष',
        'कोई नहीं',
      ],
      compleated:false,
      answer: 'एक पक्ष × एक पक्ष',
    },
    {
      question: 'एक घन का आयतन कैसे निकाला जाता है?',
      options: ['पक्ष³', '6 × पक्ष²', '3 × पक्ष²', 'पक्ष × 2'],
      compleated:false,
      answer: 'पक्ष³',
    },
    {
      question: 'किसी समांतर रेखा का समीकरण क्या होता है?',
      options: ['y = mx + c', ' x² + y² = r²', 'x + y = 1', 'y = c'],
      compleated:false,
      answer: 'y = mx + c',
    },
  ]

  export default mathematics